涉走私油品到朝 港貨輪南韓被扣 商經局跟進 稱會嚴格執行安理會制裁

涉走私油品到朝 港貨輪南韓被扣
商經局跟進 稱會嚴格執行安理會制裁

要聞

0:00

中國被指縱容船隻向北韓走私石油，引起美國總統特朗普連環發炮，指對「斷正」的中國「非常失望」，又明言自己在貿易問題一直放中國一馬，是希望中國協助向北韓施壓，暗示中國再不改善，就會在對華貿易施壓。就在中方否認下，南韓昨宣佈正扣查一艘涉走私精煉油產品到北韓的掛香港旗貨輪。

被扣留的「方向永嘉號」停泊在南韓麗水港對開水域。美聯社

南韓傳媒引述南韓政府消息，指美國間諜衞星自10月起，偵察到多艘中國船先後約30次在海上向北韓船移送石油製品，違反聯合國安理會制裁北韓的決議案。美國本月曾要求安理會將違反制裁令的10艘船列入黑名單，禁各國讓這些船泊港，其中四艘掛香港旗或跟香港間接有關，但在中國反對下，安理會前天只通過制裁四艘掛北韓旗的船。

朝非法網絡買油 避安理會制裁

南韓政府昨日就宣佈關稅廳扣查了掛香港旗的貨輪「方向永嘉號」（Lighthouse Winmore）。該船位列美國的黑名單內。調查顯示，該貨輪10月11日曾駛入麗水港裝載14噸日本產油品，4天後報稱駛往台灣，但實際上出港後卻沒有駛向台，台灣航港局亦沒有收到該貨輪靠港申請。最後證實貨輪10月19日在中國跟朝鮮半島之間的公海，向四艘船舶（包括一艘北韓船隻）移交600噸油品。到上月24日貨輪再進入麗水港，當局就將之扣押。船上23名中國籍船員及兩名緬甸籍船員正接受問話，完成調查後就會獲釋。南韓外交部形容，這是北韓利用非法網絡巧妙避開聯合國安理會對北韓制裁的典型案例，將向安理會報告。

香港商務及經濟發展局回應傳媒查詢，稱特區政府嚴格執行聯合國安理會的制裁決議案，並對可能違反決議案的活動及懷疑個案保持高度警覺。局方正就事件與韓國有關方面聯絡，以索取進一步資料，並會在有需要時採取適當行動。

特朗普前天就美國間諜衞星拍得的照片在Twitter推文稱：「被捉個正着了──很失望中國讓石油進入北韓。此事如繼續發生，就永不可能對北韓問題有友好的解決方法！」

衞星照揭走私石油 特轟華斷正

特朗普之後接受《紐約時報》訪問，表明他的對華貿易政策，跟中國對解決北韓核問題的合作程度掛鈎，稱「中國在貿易方面傷得我們很深，但我至今對中國放軟姿態，是因為對我來說，唯一比貿易更重要問題，就是開戰與否」。

中國外交部發言人華春瑩昨天重申，北京不容任何公民或公司從事違反聯合國決議的活動。至於「方向永嘉號」，她指相關船隻自今年8月以來未再停靠中國港口，沒有進出中國港口的記錄：「相關船隻是否前往過其他國家的港口，我們並不掌握。因此，近期報道所稱的情況是不符合事實的。」

路透社/美聯社/法新社

相關新聞
「方向永嘉號」所屬公司在灣仔 董事居廣州
要聞 4小時前

中朝邊境保安升級 邊防荷槍實彈
要聞 4小時前

聯國嚴限北韓入口石油製品
要聞 4小時前